\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}

\setmainlanguage{russian}
\setotherlanguages{english}

% download "Linux Libertine" OTF-fonts:
% http://www.linuxlibertine.org/index.php?id=91&L=1
\setmainfont{Linux Libertine O} % or Helvetica, Arial, Cambria
% why do we need \newfontfamily:
% http://tex.stackexchange.com/questions/91507/
\newfontfamily{\cyrillicfonttt}{Linux Libertine O}
\newfontfamily{\cyrillicfont}{Linux Libertine O}
\newfontfamily{\cyrillicfontsf}{Linux Libertine O}

\usepackage{etoolbox} % to use ifdef, must be after babel

\usepackage[paper=a4paper,
top=13.5mm, bottom=13.5mm,
left=16.5mm, right=13.5mm, includefoot]{geometry}

\usepackage{etex} % расширение классического tex
% в частности позволяет подгружать гораздо больше пакетов, чем мы и займёмся далее




\usepackage{makeidx} % для создания предметных указателей
\usepackage{verbatim} % для многострочных комментариев
%\usepackage[pdftex]{graphicx} % для вставки графики
% omit pdftex option if not using pdflatex


%\usepackage{dsfont} % шрифт для единички с двойной палочкой (для индикатора события)
\usepackage{bbm} % шрифт - двойные буквы


\usepackage[usenames, dvipsnames, svgnames, table, rgb]{xcolor}

\usepackage{colortbl}


% пакет для тестов:
\usepackage[box, % запрет на перенос вопросов
nopage, % убираем колонтитулы страницы
insidebox, % ставим буквы в квадратики
separateanswersheet, % добавляем бланк ответов
nowatermark, % отсутствие надписи "Черновик"
%indivanswers,  % показываем верные ответы
%answers,
lang=RU, % локализация слов "нет верных ответов", "вопрос" и тд
completemulti % добавлять "нет правильного ответа" во всех вопросах множественного выбора
]{automultiplechoice}


\usepackage{multicol}

\usepackage[colorlinks, hyperindex, unicode, breaklinks]{hyperref} % гиперссылки в pdf


\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{bm}
\usepackage{color}



\usepackage{multirow} % Слияние строк в таблице

\usepackage{textcomp}  % Чтобы в формулах можно было русские буквы писать через \text{}

%\usepackage{embedfile} % Чтобы код LaTeXа включился как приложение в PDF-файл

\usepackage{subfigure} % для создания нескольких рисунков внутри одного

\usepackage{tikz, pgfplots} % язык для рисования графики из latex'a
\usetikzlibrary{trees} % прибамбас в нем для рисовки деревьев
\usetikzlibrary{arrows} % прибамбас в нем для рисовки стрелочек подлиннее
\usepackage{tikz-qtree} % прибамбас в нем для рисовки деревьев






\usepackage{enumitem}


%\embedfile[desc={Исходный LaTeX файл}]{\jobname.tex} % Включение кода в выходной файл
%\embedfile[desc={Стилевой файл}]{title_bor_utf8.tex}



% вместо горизонтальной делаем косую черточку в нестрогих неравенствах
\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}

% делаем короче интервал в списках
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}

% свешиваем пунктуацию (т.е. знаки пунктуации могут вылезать за правую границу текста, при этом текст выглядит ровнее)
\usepackage{microtype}

% более красивые таблицы
\usepackage{booktabs}
% заповеди из докупентации:
% 1. Не используйте вертикальные линни
% 2. Не используйте двойные линии
% 3. Единицы измерения - в шапку таблицы
% 4. Не сокращайте .1 вместо 0.1
% 5. Повторяющееся значение повторяйте, а не говорите "то же"

\usepackage{minted} % вставка кода, нужен питон :)


\DeclareMathOperator{\grad}{grad}
\DeclareMathOperator{\card}{card}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sign}
\DeclareMathOperator{\sign}{sign}

\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\DeclareMathOperator*{\amn}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\amx}{arg\,max}
\DeclareMathOperator{\cov}{Cov}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}
\DeclareMathOperator{\Cov}{Cov}
\DeclareMathOperator{\Corr}{Corr}
\DeclareMathOperator{\E}{\mathbb{E}}
\let\P\relax
\DeclareMathOperator{\P}{\mathbb{P}}




\def \R{\mathbb{R}}
\def \N{\mathbb{N}}
\def \Z{\mathbb{Z}}





\newcommand{\dx}[1]{\,\mathrm{d}#1} % для интеграла: маленький отступ и прямая d
\newcommand{\ind}[1]{\mathbbm{1}_{\{#1\}}} % Индикатор события
%\renewcommand{\to}{\rightarrow}
\newcommand{\eqdef}{\mathrel{\stackrel{\rm def}=}}
\newcommand{\iid}{\mathrel{\stackrel{\rm i.\,i.\,d.}\sim}}
\newcommand{\const}{\mathrm{const}}


\usepackage{epigraph}

\AddEnumerateCounter{\asbuk}{\russian@alph}{щ} % для списков с русскими буквами
\setlist[enumerate, 2]{label=\asbuk*),ref=\asbuk*}




% \newenvironment{problem}{}{}
% тут перещёлкиваем комментарий, чтобы убрать или показать решения:
% \newenvironment{sol}{}{} % with solutions
% \excludecomment{sol} % without solutions



\unitlength=0.6mm

\title{Подборка экзаменов по теории вероятностей. \\Факультет экономики, НИУ ВШЭ}
\date{\today}
\author{Коллектив кафедры \\
математической экономики и эконометрики,
талантливые студенты,\\
 фольклор}


%%%%%%%%%%%%%%%%%% вставки
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Списки без уродских отступов
\newenvironment{enumerate*}{
\begin{enumerate}
  \setlength{\itemsep}{0pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{enumerate}}

\newenvironment{itemize*}{
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{0pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{itemize}}

\abovedisplayskip=0mm
\abovedisplayshortskip=0mm
\belowdisplayskip=0mm
\belowdisplayshortskip=0mm

% \newcommand{\MIN}{\textbf{(MIN)}{}}


\DeclareMathOperator{\Lin}{\mathrm{Lin}}
\DeclareMathOperator{\Linp}{\Lin^{\perp}}
\DeclareMathOperator*\plim{plim}
\newcommand{\cN}{\mathcal{N}}


\setcounter{secnumdepth}{0} % убираем нумерацию секций, подсекций и т.д.

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents{}


\parindent=0 pt % no indent

\section{Описание}

Свежую версию можно скачать с github-репозитория \url{https://github.com/bdemeshev/probability_hse_exams}.

Красные ссылки внутри pdf-файла кликабельны, и ведут на ответы и обратно.


Уникальное предложение для студентов факультета экономики НИУ-ВШЭ:

Найдите ошибки в этом документе или пришлите отсутствующие решения в техе и получите дополнительные бонусы!
Найденные смысловые ошибки поощряются сильнее, чем просто опечатки.
Замеченные ошибки и новые решения оформляйте в виде запросов на
\url{https://github.com/bdemeshev/probability_hse_exams/issues/}.
Перед публикацией запроса, пожалуйста, свертесь со свежей версией подборки.

В создании подборки храбро участвовали
Андрей Зубанов, Кирилл Пономарёв, Александр Левкун, Оля Гнилова,
Настя Жаркова, Гарик Варданян и другие :)


\subsection*{Доброе напутствие пишущим эту подборку :)}

Здесь перечислены стилевые особенности коллекции и самые популярные ошибки.
Узнать технические подробности по теху можно, например, \href{http://www.ccas.ru/voron/download/voron05latex.pdf}{в учебнике} К.В. Воронцова.

\begin{enumerate}

\item Дробную часть числа отделяй от целой точкой: $3.14$ — хорошо, $3{,}14$ — плохо.
Это нарушает русскую традицию, но облегчает копирование-вставку в любой программный пакет.
\item Существует длинное тире, —, которое отличается от просто дефиса - и нужно,
чтобы разделять части предложения, \href{https://ru.wikihow.com/напечатать-тире}{Инструкция в картинках по набору тире :)}
\item Выключные формулы следует окружать \verb|\[|\ldots\verb|\]|. Никаких \$\$\ldots\$\$!
\item Про остальные окружения: для системы уравнений подойдёт \verb|cases|, для формул на несколько строк – \verb|multline*|, для нумерации – \verb|enumerate|.
\item Русский текст внутри формулы нужно писать в \verb|\text{|\ldots\}.
\item Для многоточий существует команда \verb|\ldots|.
\item В преамбуле определены сокращения! Самые популярные: \verb|\P, \E, \Var, \Cov, \Corr, \cN|.
\item Названия функций тоже идут со слэшем: \verb|\ln, \exp, \cos|\ldots
\item Таблицы нужно оформлять по стандарту booktabs. Самый удобный способ сделать это – зайти на
\href{https://www.tablesgenerator.com}{tablesgenerator} и выбрать там опцию booktabs table style вместо default table style.
\item Уважай букву ё – ставь над ней точки! :)
\item Начинай каждой предложение внутри теховского файла с новой строки.
В готовом pdf предложения будут идти без разрыва, а читабельность теха повыситься.
\end{enumerate}

% стандарт имени файла:
% добавляется префикс sol_ в файле с решениями

\input{chapters/minima.tex}
\input{chapters/kr_01.tex}
\input{chapters/kr_01_ip.tex}
\input{chapters/kr_02.tex}
% \input{chapters/midterm_exam.tex}
\input{chapters/kr_03.tex}
\input{chapters/kr_03_ip.tex}
\input{chapters/kr_04.tex}
\input{chapters/kr_04_ip.tex}
% \input{chapters/final_exam.tex}

\section{Ответы}

\input{chapters/sol_minima.tex}
\input{chapters/sol_kr_01.tex}
\input{chapters/sol_kr_01_ip.tex}
\input{chapters/sol_kr_02.tex}
% \input{chapters/sol_midterm_exam.tex}
\input{chapters/sol_kr_03.tex}
\input{chapters/sol_kr_03_ip.tex}
\input{chapters/sol_kr_04.tex}
% \input{chapters/sol_kr_04_ip.tex}
% \input{chapters/sol_final_exam.tex}


\end{document}
