\subsection{Контрольная работа №1, ??.10.2010}
% К_р_1010.doc

\subsubsection*{Тест.}

\begin{enumerate}
\item Если случайные события не могут произойти одновременно, то они независимы. Да. Нет.
\item  Для любых случайных событий $A$, $B$, $C$ верно что $\P(A\cup B\cup C)=\P(A)+\P(B)+\P(C)$. Да. Нет.
\item  Функция плотности может быть периодической. Да. Нет.
\item  Пусть $F(x)$ — функция распределения величины $X$. Тогда $\lim_{x\to\infty} F(x)=0$. Да. Нет.
\item  Для любых величин выполняется условие $\E(X+Y)=\E(X)+\E(Y)$. Да. Нет.
\item  Для любых величин выполняется условие $\Var(X+Y)=\Var(X)+\Var(Y)$. Да. Нет.
\item  Из совместной функции распределения величин $X$ и $Y$ можно получить функцию распределения величины $X+Y$. Да. Нет.
\item  Пусть случайная величина $X$ — длина удава в сантиметрах, а величина $Y$ -- его же длина в метрах. Тогда $\Corr(X,Y)=100$. Да. Нет.
\item  Если две случайные величины независимы, то их ковариация равна 0. Да. Нет.
\item  Если ковариация случайных величин равна 0, то они независимы. Да. Нет.
\item  Пусть функция плотности величины $X$ имеет вид  $f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-x^2/2}$. Тогда $\E(X)=0$. Да. Понятия не имею.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Задачи.}

\begin{enumerate}
\item В жюри три человека, они должны одобрить или не одобрить конкурсанта. Два члена жюри независимо друг от друга одобряют конкурсанта с  одинаковой вероятностью $p$. Третий член жюри для вынесения решения бросает правильную монету. Окончательное решение выносится большинством голосов. С какой вероятностью жюри одобрит конкурсанта? Что предпочтёт конкурсант: чтобы решение принимало данное жюри, или чтобы решение принимал один человек, одобряющий с вероятностью $p$?

\item Васю можно застать на лекции с вероятностью 0.9, если на эту лекцию пришла Маша, и с вероятностью 0.5, если Маши на лекции нет. Маша бывает в среднем на трех лекциях из четырех. Найдите вероятность застать Васю на случайно выбранной лекции. Какова вероятность, что на лекции присутствует Маша, если на лекции есть Вася?

\item Число изюминок в булочке распределено по Пуассону. Сколько в среднем должны содержать изюма булочки, чтобы вероятность того, что в булочке найдется хотя бы одна изюминка, была не меньше 0.99?

\item Правильный кубик подбрасывают до тех пор, пока накопленная сумма очков не достигнет 3 очков или больше. Пусть $X$ — число потребовавшихся подбрасываний кубика. Постройте функцию распределения величины $X$ и найдите $\E(X)$ и $\Var(X)$.

\item Тест по теории вероятностей состоит из 10 вопросов, на каждый из которых предлагается 3 варианта ответа. Васе удается списать ответы на первые 5 вопросов у отличника Лёни, который никогда не ошибается, а на оставшиеся 5 он вынужден отвечать наугад. Оценка за тест, величина $X$ – число правильных ответов. Оценка «отлично» начинается с 8 баллов, «хорошо» — с 6, «зачёт» — с 4-х.
\begin{enumerate}
\item Найдите математическое ожидание и дисперсию величины $X$, вероятность того, что Вася получит «отлично»
\item Новый преподаватель предлагает усовершенствовать систему оценивания и вычитать бал за каждый неправильный ответ. Найти вероятность того, что Вася получит зачет по новой системе и ковариацию Васиных оценок в двух системах.
\end{enumerate}

\item Закон распределения пары случайных величин $X$ и $Y$  и  задан таблицей

\begin{tabular}{@{}cccc@{}}
\toprule
    & $X=-1$ & $X=0$ & $X=2$ \\ \midrule
$Y=1$ & $0.2$  & $0.1$ & $0.2$ \\
$Y=2$ & $0.1$  & $0.2$ & $0.2$ \\ \bottomrule
\end{tabular}

Найдите $\E(X)$, $\E(Y)$, $\Var(X)$, $\Cov(X,Y)$, $\Cov(2X+3,1-3Y)$

\item Пусть величины $X_1$ и $X_2$ независимы и равномерно распределены на интервалах $[0;2]$ и $[1;3]$ соответственно. Найдите
\begin{enumerate}
\item $\E(X_1)$, $\Var(X_1)$, медиану $X_1$
\item Совместную функцию распределения $X_1$ и $X_2$
\item Функцию распределения и функцию плотности величины $W=\max\{X_1,X_2\}$
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Контрольная работа №1, ??.10.2010, решения}

\begin{enumerate}
\item $p$, всё равно
\item $\P(A)=0.8$, $\P(B|A)=0.84$
\item $a\geq 2\ln 10$
\item $\E(X)=1.36$, $\Var(X)=0.2$, $F(x)=\begin{cases}
0, \, x<1 \\
2/3, \, x\in [1;2) \\
35/36, \, x\in[2;3) \\
1, \, x\geq 3
\end{cases}$
\item $\Var(X)=1.05$, $\E(X)=6.5$, $P(A)=0.3^5$; $Y=5+V-(5-V)=2V$, $\Cov(X,Y)=\Cov(5+V,2V)=2\Var(V)=2.1$
\item $\E(X)=0.5$, $\E(Y)=1.5$, $\Var(X)=1.65$, $\Cov(X,Y)=0.05$, $\Cov(2X+3,-3Y+1)=-0.3$
\item $\E(X_1)=1$, $\Var(X_1)=1/3$, $Med(X_1)=1$, $f(x,y)=\begin{cases}
\frac{1}{4}, \, x_1\in [0;2], x_2\in [1,3] \\
0,
\end{cases}$
\end{enumerate}



\subsection{Контрольная работа №2, ??.12.2010}

\begin{enumerate}

\item Совместная плотность распределения случайных величин $X$ и $Y$ задана формулой:
\[
f(x,y)=\frac{1}{2\pi}\frac{1}{\sqrt{1-\rho^2}}e^{-\frac{1}{2(1-\rho^2)}\left(x^2-2\rho xy+y^2\right)}
\]
Найти $\E(X)$, $\Var(Y)$, $\Cov(X,Y)$, $\P(X>Y-1)$.

\item Случайные величины $X$, $Y$, $Z$ независимы и стандартно нормально распределены. Вычислите
$\P(X<\sqrt2)$, $\P\left( \frac{|X|}{\sqrt{Y^2+Z^2}}>1\right)$, $\P(X^2+Y^2>4)$.

\item Доходности акций двух компаний являются случайными величинами $X$ и $Y$, имеющими совместное нормальное распределение с математическим ожиданием $\left( \begin{array}{c}2\\2\end{array}\right)$ и ковариационной матрицей $\left( \begin{array}{cc}4 & -2\\-2 & 9\end{array}\right)$.

Найти $\P\bigl(X>0 \bigm| Y=0\bigr)$.

В каком соотношении нужно приобрести акции этих компаний, чтобы риск (дисперсия) получившегося портфеля был минимальным?

\emph{Подсказка:} если $R$ — доходность портфеля, то $R\hm=\alpha X\hm+(1-\alpha)Y$.

Можно ли утверждать, что случайные величины $X+Y$ и $7X-2Y$ независимы?
\item Пусть $X_1, \ldots, X_n$ — независимые одинаково распределённые случайные величины с плотностью распределения $f(x)=\frac{3}{x^4}, x\geqslant 1$. Применим ли к данной последовательности закон больших чисел? С помощью неравенства Чебышева определить, сколько должно быть наблюдений в выборке, чтобы $\P\Bigl(  |\overline{X} -\E(X)|\hm>0.1 \Big)\leqslant 0.02$.
\item В большом-большом городе $N$ 80\,\% аудиокиосков торгуют контрафактной продукцией. Какова вероятность того, что  в наугад выбранных 90 киосках более 60 будут торговать контрафактной  продукцией? Каким должен быть объём выборки, чтобы выборочная доля отличалась от истинной менее чем на 0.02 с вероятностью 0.95?
\item У входа в музей в корзине лежат 20 пар тапочек 36-45 размера (по 2 пары каждого размера). Случайным образом из корзины вытаскивается 2 тапочка. Пусть $X_1$ — размер первого тапочка, $X_2$ — размер второго. Являются ли случайные величины $X_1$ и $X_2$ зависимыми? Какова их ковариация? Найти математическое ожидание и дисперсию среднего размера $\frac{X_1+X_2}{2}$.
\item В страховой компании «Ай» застрахованные автомобили можно условно поделить на 3 группы: недорогие (40\,\%), среднего класса (50\,\%) и дорогие (10\,\%). Из предыдущей практики известно, что средняя стоимость ремонта автомобиля зависит от его класса следующим образом:
\begin{center}
\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
\toprule
                        & Недорогие & Среднего класса & Дорогие \\ \midrule
Математическое ожидание & $1$       & $2.5$           & $5$     \\
Стандартная ошибка      & $0.3$     & $0.5$           & $1$     \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
В каком соотношении в выборке объёма $n$ должны быть представлены классы автомобилей, чтобы оценка средней стоимости ремонта (стратифицированное среднее) была наиболее точной?
\item Реализацией выборки $X=X_1;\ldots;X_6$ являются следующие данные: $-0.8; 2.9; 4.4; -5.6; 1.1; -3.2$. Найти выборочное среднее и выборочную дисперсию, вариационный ряд и построить эмпирическую функцию распределения.
\item По выборке $X_1;\ldots;X_n$ из равномерного распределения $\mathcal{U}\sim[0;\theta]$ с неизвестным параметром $\theta >0$ требуется оценить $\theta$. Будут ли оценки $T_1=2\bar{X}$, $T_2=(n+1)X_{(1)}$ несмещёнными? Какая из них является более точной (эффективной)? Являются ли эти оценки состоятельными?
\item Дополнительная задача (не является обязательной).

Случайные величины $X$ и $Y$ независимы, причём $\P\bigl(X\hm=k\bigr)=\P\bigl(Y=k\bigr)=pq^{k-1},\ 0<p<1,\ q=1-p,\ k=1;2;\ldots$. Найти $\P\bigl(X=k \bigm| X+Y=n\bigr)$, $\P\bigl(Y=k\bigm| X=Y\bigr)$.
\end{enumerate}

\subsection{Контрольная работа №2, ??.12.2010, решения}

\begin{enumerate}
\item Перед нами функция плотности двумерного нормального распределения!

Поэтому: $\E(X) = 0$, $\Var(Y)=1$, $\Cov(X, Y) = \rho$
\item С помощью таблицы находим, что $\P(X > \sqrt{2}) = 1 - \P(X<1.14) \approx 0.13$

Заметим, что $X^2 + Y^2 \sim \chi^2_2$, и находим искомую вероятность по таблице: $\P(X^2 + Y^2 >4) \approx 0.87$

\item Вспомним важные формулы:
\[
\E(X | Y = y) = \E(X) + \Cov(X, Y) \cdot \Var^{-1}(Y) \cdot (y - \mu_y)
\]
\[
\Var(X | Y = y) = \Var(X) - \Cov(X, Y) \Var^{-1}(Y) \cdot \Cov(Y, X)
\]
Применив их, получим: $\E(X | Y = 0) = \frac{22}{9}$, $\Var(X | Y = 0) = \frac{32}{9}$. Тогда:
\[
\P(X > 0 | Y = 0) = \P\left(\cN(0,1) > \frac{0 - \frac{22}{9}}{\sqrt{\frac{32}{9}}}\right) \approx 0.9
\]
Далее, найдём дисперсию портфеля и минимизиреум её по $\alpha$:
\begin{multline*}
\Var(\alpha X + (1-\alpha) Y) = \alpha^2 \Var(X) + (1-\alpha)^2 \Var(Y) + 2 \alpha (1-\alpha) \Cov(X, Y) =\\
= 4 \alpha^2 + 9(1-\alpha)^2 -4\alpha(1-\alpha)  = 17 \alpha^2 - 22 \alpha + 5 \to \min_{\alpha}
\end{multline*}
\[
\alpha = \frac{11}{17}
\]
Нельзя, так как из $\Cov(X+Y, 7X - 2Y) = 0$ не следует независимость $X+Y$ и $7X - 2Y$.
\item Сначала подготовимся и найдём дисперсию случайной величины $X$:
\[
\E(X) = \int_1^{\infty} \frac{3}{x^4} \cdot x dx = \left. \frac{3x^{-2}}{-2} \right|_1^{\infty} = \frac{3}{2}
\]
\[
\E(X^2) = \int_1^{\infty} \frac{3}{x^4} \cdot x^2 dx = \left. \frac{3x^{-1}}{-1} \right|_1^{\infty} = 3
\]
\[
\Var(X) = 3 - \left(\frac{3}{2}\right)^2 = \frac{3}{4}
\]
Перепишем исходное неравенство в виде: $\P(|\overline{X} -\E(X)|<0.1) \geq 1 - 0.02$.
\[
\frac{\Var(\overline{X})}{0.1^2} \leq 0.02 \Rightarrow \frac{\Var(X)}{n} \leq 0.0002 \Rightarrow n \geq 3750
\]
\item Нужно найти $\P(\hat{p} > \frac{60}{90})$. Воспользуемся теоремой Муавра-Лапласа:
\[
\P\left(\hat{p} > \frac{60}{90}\right) = \P \left(\frac{\hat{p} - 0.8}{\frac{0.8 \cdot 0.2}{90}} > \frac{2/3 - 0.8}{\frac{0.8 \cdot 0.2}{90}} \right) = \P(\cN(0,1) > -3.16) \approx 1
\]
Найдём объём выборки:
\[
\P \left(\frac{\hat{p} - 0.8}{\frac{0.8 \cdot 0.2}{n}} > \frac{0.02}{\frac{0.8 \cdot 0.2}{n}} \right) = 0.95 \Rightarrow \frac{0.02}{\frac{0.8 \cdot 0.2}{n}} = 1.65 \Rightarrow n =33
\]
\item %$\E\left(\frac{X_1+X_2}{2}\right) = 40.5$

%$\Var\left(\frac{X_1+X_2}{2}\right) = 3.9$

%$\Cov(X_1, X_2) = -0.45$
\item Необоходимо решить следующую систему уравнений:
\[
\begin{cases}
D(\overline{X}_S) = \sum_{l=1}^L \left(\frac{w_l^2 \sigma_l^2}{n_l} \right) \to \min \\
n = n_1 + n_2 + n_3
\end{cases}
\]
Выпишем лагранжиан:
\[
L  = \sum_{l=1}^L \frac{w_l^2 \sigma_l^2}{n_l} - \lambda(n_1 + n_2 + n_3 -n)
\]
\[
\frac{\partial L}{\partial n_l} = 0 \Rightarrow n_l^o = \sqrt{\frac{w_l^2 \sigma_l^2}{-\lambda}} \Rightarrow \sum_{l=1}^L w_l \sigma_l = \sqrt{-\lambda} n \Rightarrow \sqrt{-\lambda} = \frac{\sum_{l=1}^L w_l \sigma_l }{n}
\]
Тогда находим объём выборки каждой группы по формуле: $n^o = \frac{w_l \sigma_l }{\sum_{k=1}^L w_k \sigma_k } n$
\begin{itemize}
\item $n^o_{\text{недорогие}} = 0.255n$
\item $n^o_{\text{средние}} = 0.532n$
\item $n^o_{\text{дорогие}} = 0.213n$
\end{itemize}
\item Выборочное среднее: $-0.2$; выборочная дисперсия: $70.98$;

вариационный ряд: $-5.6, -3.2, -0.8, 1.1, 2.9, 4.4$.
\item Для проверки свойства несмещённости найдём математические ожидания оценок:
\[
\E(T_1) = \E(2\overline{X}) = 2\E(X_1) = \theta
\]
\[
\E(T_2) = \E((n+1)X_{(1)}) = (n+1) \frac{\theta}{2}
\]
Несмещённой является только оценка $T_1$.

Для проверки оставшихся свойств посчитаем дисперсию оценок:
\[
\Var(T_1) = 4\Var(\overline{X}) = \frac{\theta^2}{3n} \to_{n \to \infty} 0
\]
\[
\Var(T_2) = (n+1)^2 \cdot \frac{\theta^2}{12}
\]
Оценка $T_1$ является более эффективной, и она состоятельна. $T_2$ не является состоятельной оценкой.
\item По формуле Байеса:
\[
\P(X=k | X+Y = k) = \frac{\P(X=k \cap X+Y = n)}{\P(X+Y=n)} = \frac{\P(X+Y = k | X=k)\P(X=k)}{\P(X+Y=n)}
\]
Находим числитель:
\[
\P(X+Y = n | X=k) \cdot \P(X=k) = \P(Y = n-k) \cdot \P(X=k) = p\cdot (1-p)^{n-k-1} \cdot p \cdot p^{k-1} = p^2 \cdot (1-p)^{n-2}
\]
И знаменатель:
\begin{multline*}
\P(X+Y = n) = \sum_{i=1}^n \P(X = i \cap Y = n-i) =  \sum_{i=1}^n p \cdot (1-p)^{i-1} \cdot p \cdot (1-p)^{n-i-1}= \\
 =  \sum_{i=1}^n p^2 (1-p)^n = np^2 (1-p)^n
\end{multline*}
Итого:
\[
\P(X=k | X+Y = k) = \frac{ p^2 \cdot (1-p)^{n-2}}{np^2 (1-p)^n} = \frac{1}{n(1-p)^2}
\]
Второе выражение:
\[
\P(Y=k | X=Y) = \frac{\P(Y=k \cap X=Y)}{\P(X=Y)} = \P(Y=k) = p(1-p)^{k-1}
\]
\end{enumerate}






\subsection{Контрольная работа №3, ??.03.2011}

Решение задач с обозначением «\MIN{}» необходимо и достаточно для получения удовлетворительной оценки за данную контрольную работу.\par\smallskip

\begin{enumerate}
\item Во время эпидемии гриппа среди привитых людей заболевают в среднем 15\,\%, среди непривитых — 20\,\%. Ежегодно прививаются 10\,\% всего населения (прививка действует один год).
\begin{enumerate*}
\item \MIN{} Какой процент населения заболевает во время эпидемии гриппа?
\item Каков процент привитых среди заболевших людей?
\end{enumerate*}

\item Известно, что случайная величина $X\sim\cN(3,25)$.
\begin{enumerate*}
\item \MIN{} Найти вероятности $\P(X>4)$ и $\P(4<X\leqslant 5)$.
\item Если известно также, что случайная величина $Y$ имеет распределение $\cN(1,16)$, что $X$ и $Y$ имеют совместное нормальное распределение и что $\Corr(X,Y)=0.4$, то найти $\P(X-2Y<4)$.
\item Случайная величина $Z\sim \cN(6,49)$ обладает тем свойством, что $\Var\left(X-2Y+\frac{1}{\sqrt{7}}Z\right)=88$. Найти условную вероятность $\P(X-2Y<4 | Z>8)$.
\end{enumerate*}

\item Опрос домохозяйств, проживающих в Южном (выборка $X$) и Юго-Западном (выборка $Y$)
административных округах города Москвы, выявил следующие результаты:

\begin{tabular}{@{}lccccccccccccccc@{}}
\toprule
$X$  & $8.4$ & $15.6$ & $21.2$ & $15.2$ & $38.2$ & $28.3$ & $19.1$ & $44.1$ & $68.2$ & $56.0$ & $34.5$ & $33.8$ & $84.2$ & $45.0$ & $28.2$  \\
$Y$ & $54.8$ & $26.6$ & $14.4$ & $22.0$ & $23.9$ & $43.3$ & $65.1$ & $18.0$ & $69.2$ & $32.0$ & $46.7$ & $64.0$  \\ \bottomrule
\end{tabular}

Вычислены следующие суммы: $\sum\limits_i X_i=540$, $\sum\limits_i Y_i=480$, $\sum\limits_i \frac{X_i^2}{15}=1\,706.264$, $\sum\limits_i \frac{Y_i^2}{12}=1\,958.3$, $\sum\limits_i \frac{(X_i-36)^2}{15}\hm=410.264$, $\sum\limits_i \frac{(Y_i-40)^2}{12}=358.3$, $\sum\limits_i \frac{(X_i-40)^2}{15}=426.264$, $\sum\limits_i \frac{(Y_i-36)^2}{12}=374.3$.
\begin{enumerate*}
\item \MIN{} Постройте 90\,\% доверительный интервал для математического ожидания дохода в Юго-Западном АО.
\item На 5\,\% уровне значимости проверьте гипотезу о том, что средний доход в Юго-Западном АО не превышает среднего дохода в Южном АО, предполагая, что распределения доходов нормальны.
\item Проверьте гипотезу о равенстве распределений доходов в двух округах, используя статистику Вилкоксона-Манна-Уитни, на 5\,\% уровне значимости. (Разрешается использование нормальной аппроксимации.)
\end{enumerate*}

\item Вася решил проверить известное утверждение о том, что бутерброд падает маслом вниз. Для этого он провёл серию из 200 испытаний. Ниже приведена таблица с результатами:

\begin{center}
  \begin{tabular}{@{}ccc@{}}
  \toprule
  Бутерброд        & Маслом вверх & Маслом вниз \\ \midrule
  Число наблюдений & $105$        & $95$        \\ \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}\par\smallskip
\MIN{} Можно ли утверждать, что бутерброд падает маслом вниз так же часто, как и маслом вверх? (Уровень значимости 0.05.)
\par\medskip
\item
\begin{enumerate*}
\item \MIN{} По случайной выборке $X_1, \ldots, X_n$ из нормального распределения
$\cN(\mu_1, \mu_2-\mu_1^2)$ методом моментов оценить параметры $\mu_1$, $\mu_2$.
Дать определения несмещённости и состоятельности и проверить выполнение этих свойств
для оценки $\mu_1$.
\item По случайной выборке $X_1, \ldots, X_n$ из нормального распределения
$\cN(\theta, 1)$ методом максимального правдоподобия оценить параметр $\theta$.
Будет ли найденная оценка эффективной?
Ответ обосновать.
\end{enumerate*}
\end{enumerate}


\subsection{Контрольная работа №3, ??.03.2011, решения}

\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Введём обозначения для событий:
\begin{itemize}
  \item $A$ — заболеть
  \item $\bar A$ — не заболеть
  \item $B$ — привиться
  \item $\bar B$ — не привиться
\end{itemize}

Тогда вероятность заболеть можно получить по формуле полной вероятности:
\[
\P(A) = \P(A | B) \cdot \P(B)  + \P(A | \bar B) \cdot \P(\bar B) = 0.15 \cdot 0.1 + 0.2 \cdot 0.9 = 0.195
\]
Значит, во время эпидемии заболевает $19.5\%$ людей.
\item Пусть всё население составляет $n$ человек.
Тогда доля заболевших — $0.195 n$.
Доля привитых заболевших — $0.015 n$.
Значит, среди заболевших
\[
\frac{0.015 n}{0.195 n} \cdot 100 \% \approx 7.7 \%
\]
привитых.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item
\begin{align*}
\P(X > 4) &= \P\left(\frac{X - 3}{\sqrt{25}} > \frac{4 - 3}{\sqrt{25}} \right) = \P\left(\cN(0,1) > 0.2\right) \approx 0.42 \\
\P(4 < X \leq 5) &= \P \left(\frac{4 - 3}{\sqrt{25}} < \frac{X - 3}{\sqrt{25}} \leq \frac{5 - 3}{\sqrt{25}} \right)  \\
&= \P(0.2 < \cN(0,1) \leq 0.4) \approx 0.076
\end{align*}
\item Найдём математическое ожидание и дисперсию случайной величины $S = X - 2Y$:
\begin{align*}
\E(S) &= \E(X) - 2\E(Y) = 3 - 2 \cdot 1 = 1 \\
\Var(S) &= \Var(S)  + 4 \Var(Y) - 4 \Cov(X, Y) = 57
\end{align*}
Теперь можно посчитать вероятность:
\[
\P(X - 2Y < 4) = \P \left(\frac{S - 1}{\sqrt{57}} < \frac{4 - 1}{\sqrt{57}} \right) = \P(\cN(0, 1) < 0.4) \approx 0.66
\]
\item
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Сначала найдём среднее и несмещённую оценку дисперсии по выборке $Y$:
\[
\bar Y = \frac{480}{12} 40, \quad \hat{\sigma}^2_Y = \frac{358.3 \cdot 12}{11} \approx 391
\]
Доверительный интервал для математического ожидания при неизвестной дисперсии имеет вид:
\begin{align*}
\bar Y - t_{\frac{\alpha}{2}, n-1} \frac{\hat{\sigma}_Y}{\sqrt{n}} < \mu_Y < \bar Y + t_{\frac{\alpha}{2}, n-1} \frac{\hat{\sigma}_Y}{\sqrt{n}}
\end{align*}
Критическое значение $t_{0.95, 11} \approx 1.8$:
\[
40 - 1.8 \cdot \sqrt{\frac{391}{12}} < \mu_Y < 40 + 1.8 \cdot \sqrt{\frac{391}{12}}
\]
\item Найдём также среднее и несмещённую оценку дисперсии по выборке $X$:
\[
\bar X = \frac{540}{15} = 36, \quad \hat{\sigma}^2_X = \frac{410.264 \cdot 15}{14} \approx 440
\]
И посчитаем оценку общей дисперсии:
\[
\hat{\sigma}^2_0 = \frac{\sum_{i=1}^{n_X} \left(X_i - \bar X\right)^2 + \sum_{i=1}^{n_Y} \left(Y_i - \bar Y\right)^2}{n_X + n_Y - 2} =  \frac{410.264 \cdot 15 + 358.3 \cdot 12}{15 + 12 - 2} \approx 418
\]
Тогда, проверяя гипотезу $H_0: \mu_X = \mu_Y$ против альтернативной $H_a: \mu_X < \mu_Y$,
получим следующие наблюдаемое и критическое значения статистики:
\begin{align*}
t_{obs} &= \frac{\mu_X - \mu_Y}{\sqrt{\sigma^2_0 \left(\frac{1}{n_X} + \frac{1}{n_Y}\right)}} = \frac{36 - 40}{\sqrt{418 \cdot \left(\frac{1}{15} + \frac{1}{12}\right)}} \approx -0.51 \\
t_{crit, 0.05, 25} &\approx -1.7
\end{align*}
Так как $t_{obs} > t_{crit}$, нет оснований отвергать $H_0$.
\item Выпишем вариационный ряд по двум выборкам, выделяя наблюдения, относящиеся к
Юго-Западному округу, и присвоим им ранги:

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}lcccccccccc@{}}
\toprule
Наблюдение & $8.4$           & $\textbf{14.4}$ & $15.2$          & $15.6$          & $\textbf{18.0}$ & $19.1$          & $21.2$          & $\textbf{22.0}$ & $\textbf{23.9}$ & $\textbf{26.6}$ \\
Ранг       & $1$             & $2$             & $3$             & $4$             & $5$             & $6$             & $7$             & $8$             & $9$             & $10$            \\ \midrule
Наблюдение & $28.2$          & $28.3$          & $\textbf{32.0}$ & $33.8$          & $34.5$          & $38.2$          & $\textbf{43.3}$ & $44.1$          & $45.0$          & $\textbf{46.7}$ \\
Ранг       & $11$            & $12$            & $13$            & $14$            & $15$            & $16$            & $17$            & $18$            & $19$            & $20$            \\ \midrule
Наблюдение & $\textbf{54.8}$ & $56.0$          & $\textbf{64.0}$ & $\textbf{65.1}$ & $68.2$          & $\textbf{69.2}$ & $84.2$ \\
Ранг       & $21$            & $22$            & $23$            & $24$            & $25$            & $26$            & $27$   \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Теперь посчитаем сумму рангов по выборке меньшего размера, то есть по Юго-Западному округу:
\[
T = \sum_{i=1}^{n_Y} R_i = 2 + 5 + 8 + 9 + 10 + 13 + 17 + 20 + 21 + 23 + 24 + 26 = 178
\]
Осталось найти значение наблюдаемой статистики и критическое значение:
\begin{align*}
\gamma_{obs} &= \frac{T - \frac{1}{2} n_X (n_X + n_Y + 1)}{\sqrt{\frac{1}{12} n_X n_Y (n_X + n_Y)} } = \frac{178 - \frac{1}{2} \cdot 12 (12 + 15 + 1)}{\sqrt{\frac{1}{12} \cdot 12 \cdot 15 \cdot(12 + 15)}} \approx 0.5 \\
\gamma_{crit} &= 1.96
\end{align*}
Так как $\gamma_{obs} < |\gamma_{crit}|$, нет оснований отвергать $H_0$.
\end{enumerate}
\item Будем проверять гипотезу о том, что вероятность падения маслом вверх равна $0.5$:
\[
\begin{cases}
H_0: p = 0.5 \\
H_a: p \neq 0.5
\end{cases}
\]
Найдём наблюдаемое и критическое значения статистики:
\begin{align*}
z_{obs} &= \frac{\hat p - p_0}{\sqrt{\frac{\hat p (1 - \hat p)}{n}}} = \frac{\frac{105}{200} - \frac{1}{2}}{\sqrt{\frac{\frac{105}{200} \cdot \frac{95}{200}}{200}}} \approx 0.71 \\
z_{crit} &= 1.96
\end{align*}
Так как $z_{obs} < |z_{crit}|$, нет оснований отвергать $H_0$.

\item
\begin{enumerate}
\item
\begin{align*}
\bar X &= \E(X_1) |_{\mu_1 = \hat{\mu}_1} = \hat{\mu}_1 \\
S^2 &= \Var(X_1) |_{\mu_1 = \hat{\mu}_1, \mu_2= \hat{\mu}_2} = \hat{\mu}_2 - \hat{\mu}_1^2 \Rightarrow \hat{\mu}_2 = \bar{X^2}
\end{align*}
\item Найдём максимум логарифмической функции правдоподобия по параметру $\theta$:
\begin{align*}
L &= \prod_{i=1}^n \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \exp \left(-\frac{1}{2} (x_i - \theta)^2\right) \\
\ell &= \frac{n}{2} \ln 2\pi - \frac{1}{2} \sum_{i=1}^n (x_i - \theta)^2 \\
\frac{\partial \ell}{\partial \theta} &= \left. \sum_{i=1}^n (x_i - \theta) \right|_{\theta = \hat \theta} = 0 \\
\hat \theta &= \bar X
\end{align*}
Для проверки эффективности достаточно показать, что неравенство Рао-Крамера
для полученной оценки выполняется как равенство.

Найдём информацию Фишера:
\begin{align*}
\frac{\partial^2 \ell}{\partial \theta^2} &= -n \\
I(\theta) &= n
\end{align*}
и дисперсию оценки $\hat \theta$:
\[
\Var\left(\hat \theta \right) = \frac{1}{n}
\]
Подставив полученные значения в неравенство Рао-Крамера
\[
\Var\left(\hat \theta \right) \geq \frac{1}{I(\theta)},
\]
получим равенство, значит, найденная оценка является эффективной.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
